
\chapter{Evaluación de los analizadores sintácticos}
	En esta sección se presentan los resultados de pruebas realizadas al modelo línea base del analizador sintáctico probabilístico de Bikel-Collins así como los resultados de pruebas al analizador sintáctico probabilístico que usa clasificación de argumentos de verbo. La técnica utilizada para las pruebas es conocida como  validación cruzada específicamente dejando uno fuera, la cual consiste en separar los datos de forma que para cada iteración tengamos una sola muestra para los datos de prueba y todo el resto conformando los datos de entrenamiento. Como datos de entrenamiento se usa el ANCORA (CESS-ESP) \footnote{''Conjunto de árboles sintácticos de ANCORA en formato parentizado (TBF, Treebank Bracketted Format)''}, que cuenta con $ 610 $ archivos en formato parentizado (TBF, Treebank Bracketted Format), estos son divididos en $ 10 $ particiones de $ 61 $ archivos cada uno. A estos archivos tbf se les aplica un algoritmo de extracción con el fin de obtener los textos representados en los árboles con sus respectivas etiquetas, y ser usados posteriormente como archivos de prueba. Una vez obtenidos los árboles generados por el analizador sintáctico se hacen las evaluaciones de comparación con los archivos meta (gold-trees) de cada conjunto y luego se calcula la media aritmética de las f-scores obtenidas para cada una de las pruebas. Para el cálculo del f-score se usa el algoritmo \emph{parseval.py} dado por Kikas y Treumuth en \cite{parseval} que esta escrito en lenguaje Python. Este algoritmo obtiene las médidas de desempeño (precisión, cobertura y f-score) teniendo en cuenta que $ P $ es el árbol analizado automáticamente por el sistema y $ T $ el árbol analizado manualmente por lingüístas (gold standard). A continuación se definen las médidas de desempeño:

\begin{itemize}
	\item Cobertura (Recall): $ R = \frac{(\# \ de \ consituyentes \ correctos \ en P)}{(\# \ de \ constituyentes \ correctos \ en \ T)} $
	\item Precisión: $ P = \frac{(\# \ de \ consituyentes \ correctos \ en \ P)}{(\# \ de \
	constituyentes \ en \ P)} $
	\item f-score: Media armónica entre cobertura y precisión
	 f-score $ = \frac{(\beta^2 + 1) * P * R}{\beta^2 * P + R} $ , donde $\beta = 1$, dado que $P$ y $R$ tienen el mismo peso. 
\end{itemize}

\section{Evaluación del modelo línea base}
Para la implementación del modelo línea base se ha implementado el analizador de Bikel adaptado al idioma español. En esta dirección se construye el paquete \emph{javargas.parser.spanish} con las clases \emph{HeadFinder.java}, \emph{WordFeatures.java}, \emph{Treebank.java} y \emph{Training.java} acondicionándolas para trabajar con el corpus ANCORA (CESS-ESP).  Para la ejecución de Bikel se redefinen las reglas de cabeza de magerman y se construyen en un lenguaje funcional como  Lisp la ruta para encontrar el núcleo (cabeza) de los sintagmas o constituyentes. Las reglas definidas se muestran en la figura \ref{fig:reglas_nucleo_bikel_spanish}. Por ejemplo, para encontrar el núcleo de un grupo verbal (grup.verb) el analizador hace el siguiente recorrido; primero busca de derecha a izquierda el primer ítem hijo etiquetado como \emph{infinitu} y este es seleccionado como núcleo. Si no se encuentra entonces se recorre de derecha a izquierda el primer ítem \emph{gerundi}, de no ser encontrarlo se busca de derecha a izquierda el primer ítem \emph{vmp} y así hasta completar las demas reglas de cabeza para \emph{grup.verb}. Cabe resaltar que las 27 reglas de cabeza de la figura \ref{fig:reglas_nucleo_bikel_spanish} están basadas en la funcionalidad sintáctica definida en ANCORA. Este es un trabajo complejo porque se deben tener todas las posibilidades para encontrar los núcleos en cada una de las funciones sintácticas de ANCORA. De esta manera este conjunto de reglas de cabeza se han ido estructurando de acuerdo a las pruebas realizadas. Físicamente, las reglas de cabeza se guardan en un archivo \emph{head-rules.lisp} las cual son ejecutadas por el analizador de Bikel indicando en los parámetros de ejecución los archivos de configuración ubicado en el archivo \emph{settings/spanish.properties}. En este último archivo se le indica al parser de Bikel usar el paquete construido para el idioma español.\\

\subsection{Análisis de resultados}
Para la evaluación del clasificador de línea base fue utilizado, un conjunto de entrenamiento de 4.000 árboles sintácticos y un conjunto de testeo de 370 árboles particionados en 10 conjuntos sobre todo el corpus de ANCORA. Los árboles generados por el analizador son comparados con los árboles del corpus que han sido seleccionados como árboles meta (gold trees). Para la comparación de estos árboles, se usa el algoritmo parseval para obtener la precisión y cobertura de los árboles generados por el analizador sintáctico. En general, el desempeño del clasificador de Bikel sobre ANCORA tiene una precisión del $ 63\% $, cobertura del $ 62\% $ con un f-score del $ 63\% $ como lo muestra la tabla \ref{tbl:comparacion_metricas_bikel}. Cabe anotar que se toma como punto de referencia las oraciones de menos de 40 palabras (Ver tabla \ref{tbl:resultados_bikel_svm}). En este sentido, se puede explicar que para conjuntos de oraciones de más de 40 palabras la precisión  sufre una baja debido a que el número de constituyentes de $T$ (árbol analizado manualmente por lingüístas), es mucho mayor que el número de constituyentes correctos en $P$ (árbol analizado automáticamente por el sistema). De igual forma la cobertura aumenta porque el número de constituyentes correctos en $T$ disminuye con relación al número de constituyentes correctos en $P$. Por lo tanto, se puede deducir que para oraciones mayores de 40 palabras el analizador debe inferir un conjunto mayor de reglas de cabeza.  Esto también porque la estructura interna del analizador cambia en el sentido de los adjuntos y complementos, pero no se ve reflejado en la anotación explícita. Comparando estos resultados con los realizados en trabajos anteriores como el de Chrupala \cite{Chrupala2006} se puede observar que el f-score baja, primero porque el conjunto de reglas de cabeza es menor y también porque la estructura que modifica el modelo 2 de Collins es una estrucutra LFG en la cual la forma de encontrar el núcleo es diferente a las reglas de Magerman \cite{Magerman95} usadas en este trabajo. En esta dirección Chrupala define un corpus y un conjunto de reglas para la generación de los árboles sintácticos. Siendo una diferencia marcada con uno de los objetivos de este trabajo que era el de anotar explícitamente los adjuntos y complementos.

\begin{center}
	\begin{table}
		\centering%		
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
			\hline 
			Conjunto & Presición & Cobertura &  F1-score \\
			\hline 
			1 & 43\% & 52\% & 47\% \\
			\hline 
			2 & 70\% & 72\% & 71\% \\
			\hline 
			3 & 84\% & 82\% & 83\% \\
			\hline 
			4 & 83\% & 82\% & 82\% \\
			\hline 
			5 & 37\% & 53\% & 44\% \\
			\hline 
			6 & 65\% & 68\% & 67\% \\
			\hline 
			7 & 58\% & 58\% & 58\% \\
			\hline 
			8 & 42\% & 45\% & 43\% \\
			\hline 
			9 & 39\% & 77\% & 52\% \\
			\hline 
			10 & 84\% & 82\% & 83\% \\
			\hline 
		\end{tabular}
		
		\caption{Precisión del analizador sintáctico línea base de Bikel.}
		\label{tbl:metricas_linea_base}
	\end{table}
\end{center}

\section{Ajustes de ejemplos para el clasificador de argumentos de verbo}
En el proceso de entrenamiento del analizador sintáctico probabilístico, se generan los archivos de características extraidas de los árboles del corpus ANCORA y que son usados como datos de entrenamiento del clasificador de argumentos de verbo. Para el clasificador de argumentos de verbo no se realizó una evaluación de validación cruzada, por lo que no es un objetivo del trabajo de investigación, pero si se realiza una precisión relativa usando la curva ROC (Receiver Operating Characteristic; en adelante Área bajo la curva) que representa el equilibrio entre los datos positivos y negativos para el entrenamiento del clasificador. Para este ajuste se usó la  herramienta plotroc.py que da el área bajo la curva usada para presentar resultados en problemas de decisión binaria en máquinas de aprendizaje como se presenta en \cite{Bradley97theuse}. Se calcula la precisión según los datos de entrenamiento obteniendo los resultados mostrados en la tabla \ref{tbl:tabla_metrica_roc}. Las gráficas generadas por el plotroc.py a través de gnuplot son mostradas en la figura \ref{fig:grafica_roc_svm}. La implementación del SVM se hace usando la librería libsvm \cite{Chang2011} usando como parámetros un $ C = 32 $ y $ \gamma = 0,0078125 $ que fueron obtenidos a través del método de búsqueda exhaustiva, con la herramienta grid.py provista en el sitio de libsvm, para un kernel de función de base radial $ K(x, y) = e^{-\gamma \norm{x-y}^2} $. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{img/curva_roc_svm}
	\caption{Gráfica generada por el gnuplot de los archivos de los ejemplos del SVM.}
	\label{fig:grafica_roc_svm}
\end{figure}

\begin{center}
	\begin{table}
		\centering	
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline 
			Conjunto & Valor de plotroc \\
			\hline 
			1 & 			
			\begin{tabular}{c}			
				Accuracy = 81.075\% (3243/4000) (classification) \\
				Accuracy = 82.125\% (3285/4000) (classification) \\
				Accuracy = 81.05\% (3242/4000) (classification) \\
				Accuracy = 81.725\% (3269/4000) (classification) \\
				Accuracy = 81.425\% (3257/4000) (classification) 
			\end{tabular} \\
			\hline 
			2 & 			
			\begin{tabular}{c}			
				Accuracy = 83.5\% (3340/4000) (classification) \\
				Accuracy = 83.725\% (3349/4000) (classification) \\
				Accuracy = 82.1\% (3284/4000) (classification) \\
				Accuracy = 81.1\% (3244/4000) (classification) \\
				Accuracy = 81.4046\% (3257/4001) (classification) \\
			\end{tabular} \\
			\hline 
			3 & 			
			\begin{tabular}{c}			
				Accuracy = 80.2451\% (3209/3999) (classification) \\
				Accuracy = 80.275\% (3211/4000) (classification) \\
				Accuracy = 81.225\% (3249/4000) (classification) \\
				Accuracy = 80.2\% (3208/4000) (classification) \\
				Accuracy = 80.325\% (3213/4000) (classification) \\
			\end{tabular} \\
			\hline 
			4 & 			
			\begin{tabular}{c}			
				Accuracy = 81.4\% (3256/4000) (classification) \\
				Accuracy = 82.05\% (3282/4000) (classification) \\
				Accuracy = 81.275\% (3251/4000) (classification) \\
				Accuracy = 81.825\% (3273/4000) (classification) \\
				Accuracy = 82.1\% (3284/4000) (classification) \\
			\end{tabular} \\
			\hline 
		\end{tabular}
		\caption{Precisión relativa de los ejemplos de la máquina de soporte vectorial usando el área bajo la curva.}
		\label{tbl:tabla_metrica_roc}
	\end{table}
\end{center}

\section{Evaluación del analizador sintáctico con clasificación de argumentos de verbo}

Para la evaluación del analizador sintáctico probabilístico con el clasificador de argumentos de verbo, se realiza el mismo procedimiento usado para la evaluación del analizador sintáctico línea base de Bikel. La evaluación es sobre la modificación del algoritmo en la clase \emph{danbikel.parser.Decoder} en el método \emph{joinItems} del analizador de Bikel para que en el momento de unir dos items si uno de los items es un constituyente verbo, se ejecute la clasificación binaria de argumento de verbo al item modificador del constituyente verbal. 


\subsection{Análisis de resultados}
Al igual que para el entrenamiento del analizador de Bikel se definió un conjunto de entrenamiento de 4.000 árboles sintácticos y un conjunto de pruebas de 370 árboles particionados en 10 conjuntos sobre todo el corpus de ANCORA. En general, la precisión del analizador fue la misma que la del modelo de línea base porque el trabajo estuvo enfocado en la consolidación del modelo 2 Collins para la generación de estructuras sintácticas. En este sentido, se comprueba que la precisión del modelo base de Bikel y el modelo con clasificador de argumentos tienen la misma precisión y cobertura sobre el mismo conjunto de entrenamiento. Con respecto al mejoramiento del analizador base se implementó una estructura que permite la anotación explícita de los adjuntos y complementos pero que no fue evaluada. Lo anterior quiere decir que se fija una estructura sintáctica-semántica sin todavía probar pero que tiene una precisión igual al modelo base (Bikel). El clasificador de argumentos es un aporte al trabajo realizado sobre analizadores sintácticos porque provee una distinción entre sus argumentos verbales de complementos y adjuntos, permitiendo extraer una estructura básica elimando los adjuntos y sin perder el sentido la oración, y provee al analizador de una estructura semántica de características lo cual no garantiza inicialmente el mejoramiento de los analizadores, se espera que en otras pruebas con la anotación explícita de los complementos y adjuntos se puedan evidenciar muestras de mejoramiento del modelo de Bikel.   

\begin{center}
	\begin{table}		
		\centering
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			\multirow{3}{*}{Modelo} & \multicolumn{4}{c|}{Constantes  Etiquetadas}                                                                                      \\
			\cline{2-5} 
			& \multicolumn{2}{c|}{\textless= 40 palabras} & \multicolumn{2}{c|}{\textless= 70 palabras} \\ 
			\cline{2-5} 
			& Precisión & Cobertura & Precisión & Cobertura \\ 
			\hline
			\multicolumn{1}{|c|}{Linea base} & 63\% & 62\% & 37\% & 69\% \\ 
			\hline
			\multicolumn{1}{|c|}{SVM}        & 63\% & 62\% & 37\% & 69\% \\ 
			\hline
		\end{tabular}
		\caption{Precisión del analizador línea base y analizador con SVM}
		\label{tbl:resultados_bikel_svm}
	\end{table}
\end{center}


\begin{center}
	\begin{table}
		\centering	
		\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
			\hline 
			& Presición & Cobertura & Medida F \\
			\hline 
			Chrupala Baseline & 73,95 & 70,67 & 72,27 \\
			\hline 
			Chrupala SVM & 76,90 & 74,48 & 75,67 \\
			\hline 
			Baseline & 63,33 & 62,38 & 62,83 \\
			\hline
			SVM & 63,33 & 62,38 & 62,83 \\
			\hline
		\end{tabular}
		
		\caption{Evaluación de resultados del analizador Baseline y SVM}
		\label{tbl:comparacion_metricas_bikel}
	\end{table}
\end{center}
